# Итоговый проект факультета Geekbrains DevOps


## Данные авторизации
Для работы с проектом в Gitlab необходимо добавить в CI/CD Variables набор авторизационных ключей сервисов:
VK Cloud
| Переменная Gitlab | Значение                                              |
| :---------------- | :---------------------------------------------------: |
| CI_OS_PROJECT_ID  | [OS_PROJECT_ID](https://mcs.mail.ru/app/project/keys) |
| CI_OS_USERNAME    | [OS_USERNAME](https://mcs.mail.ru/app/project/keys)   |
| CI_OS_PASSWORD    | [OS_PASSWORD](https://mcs.mail.ru/app/project/keys)   |

Cloudflare
| Переменная Gitlab            | Значение      |
| :--------------------------- | :-----------: |
| TF_VAR_cloudflare_api_token  | [API Token (Zone-Zone-Edit)](https://developers.cloudflare.com/fundamentals/api/get-started/create-token/) |
| TF_VAR_cloudflare_account_id | [Account ID](https://developers.cloudflare.com/fundamentals/get-started/basic-tasks/find-account-and-zone-ids/) |

Wordpress
| Переменная Gitlab  | Значение                 |
| :----------------- | :----------------------: |
| TF_VAR_wp_database | <имя_БД>                 |
| TF_VAR_wp_username | <пользователь_БД>        |
| TF_VAR_wp_password | <пароль_пользователя_БД> |

Domain name
| Переменная Gitlab  | Значение |
| :----------------- | :------: |
| TF_VAR_domain_name | <домен>  |

Telegram
| Переменная Gitlab | Значение      |
| :---------------- | :-----------: |
| TF_VAR_bot_chat   | [<id_чата>](https://stackoverflow.com/questions/31197659/how-to-send-request-to-telegram-bot-api) |
| TF_VAR_bot_token  | [<токен_бота>](https://core.telegram.org/bots/api#authorizing-your-bot) |

## Предварительные требования
**Cloudflare Firewall**
В проекте для фильтрации трафика применяется сервис Cloudflare, для которого следует выполнить делегирование своего доменного имени.
В консоли доменного регистратора необходимо изменить NS сервера на [NS сервера Clouflare](https://developers.cloudflare.com/dns/zone-setups/full-setup/setup/)

**Ресурсные требования**
Для корректной работы проекта в VK Cloud необходимо иметь минимальный объем квот, исходя из объема вычислитиельных ресурсов инфраструктуры проекта. При изменении конфигурации проекта следует также обновить эти значения.

|Ресурс  |APP  |DB  |NFS |MON |Общий  |Итого    |
|:------:|-----|----|----|----|-------|:-------:|
|CPU     |2    |2   |1   |1   |0      |**6**    |
|RAM     |4096 |8192|2048|2048|0      |**16384**|
|Volumes |2    |1   |1   |1   |0      |**5**    |
|Routers |     |    |    |    |1      |**1**    |
|Networks|     |    |    |    |1      |**1**    |
|Subnets |     |    |    |    |1      |**1**    |
|Ports   |4    |1   |1   |1   |5      |**12**   |
|SecGroup|1    |1   |1   |1   |0      |**4**    |
|SG rules|7    |5   |7   |7   |0      |**25**   |
|FIP     |1    |    |    |1   |0      |**2**    |
|LBaaS   |     |    |    |    |1      |**1**    |

**Хранилище состояния проекта**
Хранение состояния данных о проекте делегировано в S3 бакет VK Cloud. Бакет хранит объкеты `terraform.tfstate` и `terraform.tfstate.backup`.
Необходимо создать бакет, аккаунт и указать ключи доступа в переменных Gitlab

| Переменная Gitlab     | Значение                 |
| :-------------------- | :----------------------: |
| AWS_ACCESS_KEY_ID     | <Access_Key_ID_аккаунта> |
| AWS_SECRET_ACCESS_KEY | <Secret_Key_аккаунта>    |

## Уведомления проекта
Для получения уведомлений о событиях `push`, `merge`, `deployment`, `job`, `deployment` и `pipeline` используется Telegram Bot.
Чтобы воспользоваться уведомлениями в группе необходимо выполнить следующие шаги:
1. Добавить Telegram Bot [@git_events_bot](https://t.me/git_events_bot) в групповой чат или написать сообщение `/start` в личном сообщении
2. Бот отправит ссылку на Webhook
3. Скопировать полученную ссылку на Telegram Webhook
4. Перейти в репозиторий проекта Gitlab, открыть раздел `Settings -> Webhooks`
5. Вставить скопированный Webhook URL и выбрать нужные триггеры
6. Сохранить изменения, нажав кнопку `Add webhook`

## Разработка продукта
Продукт создается командой на основании [задач в Jira](https://31337-project.atlassian.net/jira/software/projects/GFP/boards/1)
В процессе работы с задачей и после каждой успешно выполненной создается ветка в репозитории по номеру задачи. Каждый коммит содержит в себе краткую исчерпывающую информацию об изменениях и начинается с номера задачи Jira ("GFP-1 fix:", "GFP-1 feat:",...).
Проверка кода выполняется в ветке задачи, после успешно выполненного пайплайна код можно мерджить в ветку `main` при помощи запросов на слияние (Merge Request). Если задача выполнена и ветка более не требуется, ее можно удалить во время слияния.

**Для локальной работы с проектом:**
1. Клонировать репозиторий
```bash
git clone https://gitlab.com/31337-team/final-project.git
```
2. Установить terraform
- [Из официального источника](https://developer.hashicorp.com/terraform/tutorials/aws-get-started/install-cli) (вне РФ или с VPN)
- [Из зеркала](https://mcs.mail.ru/docs/ru/manage/terraform/quick-start) (для РФ)
3. Зарегистрироваться и авторизоваться в [VK Cloud](https://mcs.mail.ru)
4. [Скачать файл](https://mcs.mail.ru/app/project/keys) .openrc и выполнить 
```bash
source <downloaded_file>
```
5. Ввести пароль от учетной записи VK Cloud в консоли
6. Добавить переменные проекта в окружение оболочки операционной системы
7. Запустить проект
```bash
terraform -chdir=infra plan
terraform -chdir=infra apply
```

## Откат и восстановление конфигурации
Инфраструктура проекта построена на Terraform, управляется развертываение при помощи Gitlab CI.
Код проекта сохраняет свое версионирование в рамках репозитория Gitlab.

В проекте возможно вернуть инфрауструктуру в "исходное" или "предыдущее" состояние. 

**Восстановление к исходному состоянию**
Под "исходным" состоянием подразумевается возврат проекта к состоянию текущего кода в Gitlab. Это может потребоваться когда в каком-либо из ресурсов облака VK Cloud возникла ошибка вследствие эксплуатации, например: виртуальная машина вышла из строя или были произведены изменения в инстансах, несовместимые с дальшнейшей эксплуатацией проекта.

Для возврата в исходное состояние необходимо перейти в последний Pipeline проекта и нажать кнопку "Apply". Terraform просканирует состояние текущей инфраструктуры VK Cloud и сравнит с исходными данными конфигурации, после чего будут применены только дифф изменения, которые вернут в строй проект.

Перед применением кнопки "Apply" рекомендуется удалить сбойный ресурс для экономии времени.

**Откат на предыдущее состояние**
"Предыдущее" состояние - конфигурация инраструктуры проекта, предшествующая текущей. Переход в "предыдущее" состояние необходим в том случае, когда в коде проекта Gitlab была допущена ошибка и это отразилось на текущей конфигурации.

Для выполнения такого отката следует перейти в версию кода Gitlab, в которой, по мнению администратора проекта, конфигурация является стабильной и работает без ошибок. После перехода следует запустить Pipeline, который вернет элементы инфраструктуы проекта VK Cloud на то состояние, которое описано в коде.

 
## Резервное копирование данных и восстановление
Резервирование для Stateless-приложений не требуется, все данные хранятся на NFS и в DB MySQL.
Резервное копирование выполняется средствами платформы VK Cloud. Для этого реализуется план резервного копирования с глубиной 7 бэкапов, ежедневно в 01:00.

**Для DB**:
*VK Cloud -> Базы даных -> Резервное копирование -> Автоматическое -> Добавить план*
1. В поле "Название плана" вписать желаемое название, или оставить по умолчанию.
2. В "Расписание резервного копирования" следует выбрать "Раз в сутки".
3. В "Дни недели" - Ежедневное.
4. Во "Время начала" следуе выбрать промежуток времени, в который допустимо выполнять резервное копирование с минимальным влиянием на пользователей приложения, рекомендуемое время: 01:00.
5. Стратегию хранения бэкапов GFS оставляем выключенной.
6. В "Макс. количество полных бэкапов" выбираем 7. 
7. В "Базы данных" выбираем базу данных *DB01*. 
8. После этого нажимаем "Создать план".

**Для NFS**:
*VK Cloud -> Облачные вычисления -> Резервное копирование -> Автоматическое -> Добавить план*
1. В поле "Название плана" вписать желаемое название, или оставить по умолчанию.
2. Стратегию хранения бэкапов GFS оставляем выключенной.
3. В "Макс. количество полных бэкапов" выбираем 3.
4. Инкрементальные бэкапы оставляюем выключенными.
5. В "Расписание резервного копирования" следует выбрать "Ежедневно".
6. Во "Время начала" следуе выбрать промежуток времени, в который допустимо выполнять резервное копирование с минимальным влиянием на пользователей приложения, рекомендуемое время: 01:00.
7. В "Применить для следующих инстансов" выбираем *NFS01*.
8. После этого нажимаем "Сохранить план".

7. В **Базы данных** выбираем все базы данных. 
8. После этого нажимаем **Создать**

Резервные копии хранятся в соответствующем бакете S3 в VK Cloud. Чтобы восстановить инстанс из бэкапа необходимо перейти в созданный ранее план резервного копирования, выбрать нужный бэкап и нажать **восстановить инстанс**. Инстанс будет восстановлен на выбранную точку бэкапа.

*Для резервирования потребуется дополнительные квоты в аккаунте VK Cloud для дискового пространства. Расчет производится на количество бэкапов(*)размер диска*

В случае, если бэкап будет неуспешным, на электронную почту владельца аккаунта поступит уведомление об ошибке создания бэкапа. В этом случае следует ориентироваться на наличие инстанса для бэкапа и достаточного объема свободного объема квоты на дисковое пространство. 


## Архитектура решения

- 

***
